
\chapter{Leçons 10 à 12 -- La microarchitecture}\label{cha:micro-arch}
Le niveau qualifié de <<~microarchitecture~>> est le niveau
intermédiaire entre les circuits électroniques digitaux et le langage
machine, qui est l'ensemble d'instructions que le processeur peut
exécuter. Dans le chapitre précédent, nous avons vu comment
construire, à l'aide de portes logiques, les briques de base d'un
processeur, en particulier:
\begin{enumerate}
\item des mémoires, contenant soit une seule valeur (pour réaliser des
  registres), ou bien plusieurs valeurs accessibles à l'aide d'une
  adresse (pour la mémoire centrale); et
\item une ALU, c'est-à-dire un circuit permettant d'effectuer des
  opérations arithmétiques et logiques \emph{simples} sur deux
  opérandes.
\end{enumerate}
Bien que ces éléments permettent de réaliser les instructions machine
les plus \emph{simples} des microprocesseurs, ils ne sont pas
suffisants, tels quels, pour réaliser des traitement plus compliqués,
comme on en trouve sur les processeurs de type CISC. Pensons par exemple
à des instructions de recherche dans une chaîne de caractères, ou même
des opérations arithmétiques plus complexes comme la multiplication.

Afin de réaliser ces opérations plus complexes, il convient de les
\emph{traduire} en des opérations de bases qu'on peut exécuter à
l'aide de registres, d'une ALU et d'une mémoire\ldots\ C'est
l'objectif de la \emph{micro-architecture}, qui est donc un niveau
d'abstraction intermédiaire entre les portes logiques et le langage
machine. En un sens, la micro-architecture peut être comprise comme la
description de l'implémentation de chaque instruction machine, sur
base des composants du micro-processeur (registres, ALU, \textit{etc})
Cette couche intermédiaire est importante pour simplifier la
conception des microprocesseurs: sans elle, il faudrait, pour ainsi
dire, avoir un circuit dédié à chaque instruction machine dans le
processeur, ce qui serait évidemment impossible avec les jeux
d'instructions complexes dont disposent nos processeurs actuels.

\paragraph{Brève perspective historique} Comme nous l'avons déjà
expliqué dans l'introduction, les notions de microarchitecture et de
microprogramme ont été introduites en 1951 par Sir Maurice
\textsc{Wilkes} (voir \figurename~\ref{fig:wilkes}) dans son article
\textit{The best way to design an automatic calculating machine}
\cite{wilkes51,wilkes86}. Cette contribution a été présentée lors de
la conférence inaugurale de l'ordinateur
\textsc{Ferranti}\footnote{\textsc{Ferranti} International plc était
  une firme britannique, fondée en 1885 et dissoute suite à une
  banqueroute en 1993. Cette firme a produit de nombreux appareils
  électroniques, et s'est investie, dès les débuts de l'informatique,
  dans la construction d'ordinateurs. Leur premier ordinateur était le
  Ferranti Mark 1, livré à l'Université de Manchester en février 1951
  \cite{ferrantimark1}. La \figurename~\ref{fig:mm} montre la mémoire
  d'une autre machine de la même firme: un Ferranti Sirrius.} Mark 1 à
l'Université de Manchester, qui était un des tous premiers ordinateurs
au monde, sur lequel, notamment, Alan \textsc{Turing} a travaillé
(voir \figurename~\ref{fig:ibm360-Mark1}). Les idées présentées par
Wilkes en 1951 ont finalement pris corps en 1964 avec la conception du
System/360 d'IBM \cite{wilkes86,ibm360}, voir
\figurename~\ref{fig:ibm360-Mark1}. Depuis, le principe de la
microarchitecture est en usage dans tous les processeurs CISC modernes
(en particulier la famille des processeurs Intel x86, dont l'i486 qui
nous sert d'exemple).

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{images/Chap5/Mark1.png}
  \source{Université de Manchester
    \url{http://curation.cs.manchester.ac.uk/digital60/www.digital60.org/}}
  \bigskip
  
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{images/Chap5/IBM360.jpg}
  \source{Bundesarchiv, B 145 Bild-F038812-0014 / Schaack, Lothar /
    CC-BY-SA 3.0
    (\url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Bundesarchiv_B_145_Bild-F038812-0014,_Wolfsburg,_VW_Autowerk.jpg}),
    <<~Bundesarchiv B 145 Bild-F038812-0014, Wolfsburg, VW
    Autowerk~>>,
    \url{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/legalcode}
  }
  \caption[Ferranti Mark 1 et IBM System/360]{Image du haut: le
    Ferranti Mark 1 (armoires sur la gauche et la droite, et console
    au milieu de l'image) de l'Université de Manchester, avec Alan
    \textsc{Turing} à droite de la console. Image du bas: un IBM
    System/360 en usage dans une usine VolksWagen}
  \label{fig:ibm360-Mark1}
\end{figure}

\paragraph{Contenu du chapitre}Au-delà du principe général que nous
venons d'expliquer, il est assez difficile de généraliser les idées
des microarchitectures présentes sur les nombreux processeurs du
marché\footnote{Ces détails sont d'ailleurs souvent gardés secrets par
  les fabricants\ldots}. C'est pourquoi, ce chapitre sera
essentiellement dédié à l'étude d'un \emph{exemple} de
microarchitecture. L'exemple que nous allons étudier est totalement
fictif, mais parfaitement réaliste. Il est inspiré de l'ouvrage
d'Andrew \textsc{Tanenbaum} \cite{tanenbaum}.

Plus précisément, nous allons décrire dans ce chapitre:
\begin{enumerate}
\item Les composants \textit{hardware} du \emph{chemin des
    données}\footnote{Pour rappel, le \emph{chemin des données}, ou
    \textit{datapath} est l'ensemble constitué des registres et de
    l'ALU dans un microprocesseur. Ces composants sont ceux qui
    manipulent les données et réalisent donc la sémantique des
    instructions machine. Voir Section~\ref{sec:data-path}.} d'un
  microprocesseur très simplifié, que nous appelons le Mic-1. Tous ces
  composants peuvent être construits sur base de portes logiques, en
  suivant les idées présentées dans le Chapitre~\ref{cha:portes}. À
  la fin du chapitre, nous décrirons également l'unité de contrôle
  qu'on peut ajouter à ce chemin des données pour obtenir un
  microprocesseur complet. Nous décrirons également le fonctionnement
  de ce chemin des données.
\item Un langage machine, appelé \ijvm, dont nous sélectionnerons
  certaines instructions. Nous expliquerons comment réaliser ces
  instructions sur le Mic-1. Ce langage machine est un peu
  particulier, dans la mesure où c'est une langage qui s'exécute sur
  une \emph{machine à pile} (voir Section~\ref{sec:machine-pile} pour
  une explication détaillée). \emph{Au niveau du langage machine},
  nous ne manipulerons donc pas de registres: les données utilisées
  par les instructions machines se trouveront sur la pile, qui est
  stockée en mémoire principale. Attention, ce la ne signifie par pour
  autant que notre processeur n'aura pas de registre ! Ceux-ci seront
  bien présents au sein de la microarchitecture pour réaliser les
  instructions machine, mais ils ne seront pas directement accessible
  au niveau du langage machine.
\end{enumerate}

Nous commençons par décrire le Mic-1.

\section{Le \textit{datapath} du MIC-1}

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw (0,0)   rectangle (2,0.5) node[pos=.5] {\HH} ;
    \draw (0,1.5) rectangle (2,2)   node[pos=.5] {\OPC} ;
    \draw (0,3)   rectangle (2,3.5) node[pos=.5] {\TOS} ;
    \draw (0,4.5) rectangle (2,5)   node[pos=.5] {\SP} ;
    \draw[dotted] (0,6)   rectangle (2,6.5) node[pos=.5] {\IR} ;
    \draw (1.5,6)   rectangle (2,6.5)  ;
    \draw (0,7.5) rectangle (2,8)   node[pos=.5] {\PC} ;
    \draw (0,9)   rectangle (2,9.5) node[pos=.5] {\MDR} ;
    \draw (0,10.5) rectangle (2,11) node[pos=.5] {\MAR} ;

    % ALU
    \draw (.5,-1) -- (2,-1) -- (2.2, -1.4) -- (2.8, -1.4) -- (3,-1) --
    (4.5, -1) -- (3.5,-2.5) -- (1.5,-2.5) -- (.5,-1) ;
    \node at (2.5, -1.75) {ALU} ;

    %Shifter
    \draw (1.5, -4.5) rectangle (3.5, -3.5) node[pos=.5] {Shifter} ;
   
    % bus B
    \draw[->,line width=5pt,draw=black!40] (3.75,11) -- (3.75, -1) ;

    % regs -> bus B
    \foreach \x in {9.25, 7.75, 6.1, 6.4, 4.75, 3.25, 1.75}
    \draw[->,line width=5pt,draw=black!40] (2,\x) -- (3.75, \x) ;

    % H -> ALU
    \draw[->,line width=5pt,draw=black!40] (1.25,0) -- (1.25,-1) ;

    %ALU -> shifter
    \draw[->,line width=5pt,draw=black!40] (2.5, -2.5) -- (2.5, -3.5) ;

    % Bus mémoire MAR, PC
    \foreach \x in {10.6, 7.6}
    \draw[->,line width=5pt, draw=black!20] (0, \x) -- (-3, \x) ;
    % MDR
    \draw[<->,line width=5pt, draw=black!20] (0, 9.1) -- (-3, 9.1) ;
    % IR
    \draw[<-,line width=5pt, draw=black!20] (0, 6.25) -- (-3, 6.25) ;

    % Bus C + Connection MAR
    \draw[->,line width=5pt] (2.5, -4.5) -- (2.5, -5) -- (-1, -5) --
    (-1, 10.9) -- (0, 10.9) ;

    % Autres connections Bus C - regs
    \foreach \x in {9.4, 7.9, 4.75, 3.25, 1.75, 0.25}
    \draw[->,line width=5pt] (-1, \x) -- (0, \x) ;

    % Mémoire
    \draw[dashed] (-6,6) rectangle (-3,11) node[align=center, pos=.5]{Mémoire\\
      Principale} ;
   
    %étiquettes
    \node (labC) at (-4, 3) {Bus C} ;
    \node (labB) at (6, 4) {Bus B} ;
    \node (labA) at (-0.4,-1.5) {Bus A} ;

    \path[-latex] 
    (labA) edge[bend left] (1.25, -.5)
    (labC) edge[bend right] (-1, 3.5) 
    (labB) edge[bend right] (3.75, 4.2) 
    ;

    %Contrôles
    \node[align=center] (contALU) at (-4,-2) {Contrôle\\ de l'ALU\\ (6
    bits)} ;
    \node[align=center] (contS) at (5,-4) {Contrôle\\ du shifter\\ (2 bits)} ;
    
    \path[-latex, thick]
    (contS) edge (3.5,-4)
    (contALU) edge (1.2,-2)
    ;

    %Autres sorties ALU
    \node (N) at (6, -1.5) {N} ;
    \node (Z) at (6, -2) {Z} ;
    
    \path[-latex, thick]
    (4.15,-1.5) edge (N) 
    (3.85,-2) edge (Z) 
    ;
    
  \end{tikzpicture}
  \caption[Le chemin des données du Mic1]{Le chemin des données du
    Mic1. La mémoire principale ne fait pas partie du chemin des
    données (elle est en-dehors du processeur).}
  \label{fig:mic1}
\end{figure}

Le chemin des données de notre processeur hypothétique, le Mic-1, est
représenté à la \figurename~\ref{fig:mic1}. Détaillons les éléments
qui le composent.

\subsection{Composants du Mic-1}

\paragraph{Registres} Le chemin des données du Mic-1 contient 8
registres\footnote{Notez qu'il y en a d'autres dans l'exemple original
  de \textsc{Tanenbaum}, que nous avons supprimé de l'exemple par
  souci de simplification.}, nommés \MAR, \MDR, \PC, \IR, \SP, \TOS,
\OPC et \HH. Tous ces registres font 32 bits, sauf \IR qui fait 8
bits. Ces noms ont tous une signification, qui sera élucidée plus en
détails par la suite. Néanmoins, nous pouvons déjà commenter les
abréviations:
\begin{itemize}
\item \MAR signifie \textit{Memory Address Register}. Ce registre sera
  donc utilisé pour stocker des \emph{adresses} lors des communications
  (lecture et écriture de données) avec la mémoire centrale. On voit
  d'ailleurs sur le schéma que \MAR peut envoyer son contenu à la
  mémoire centrale (mais pas le contraire)
\item \MDR signifie \textit{Memory Data Register}. Ce registre sera,
  comme \MAR, utilisé pour la communication avec la mémoire centrale
  de manière bidirectionnelle: il contiendra les données à écrire ou à
  lire.
\item \PC est le pointeur d'instruction (\textit{Program Counter}) que
  nous avons décrit précédemment. Avant chaque instruction machine, il
  contient donc l'adresse en mémoire de la prochaine instruction
  (machine) à exécuter.
\item De même, le registre \IR\footnote{À noter que dans l'exemple
    original de \textsc{Tanenbaum}, ce registre est appelé MBR ou
    \textit{Memory Byte Register}. Nous avons choisi de le renommer IR
    par souci de cohérence.} est l'\textit{instruction register} et a
  pour tâche de stocker (en tout ou en partie) les instructions
  machines à exécuter. Dans le cas du Mic-1, ce registre fait 8
  bits. Nous verrons plus tard que c'est la taille des
  \textit{opcodes} de l'IJVM.
\item \SP est le \textit{Stack Pointer}. Il stockera à tout moment
  l'adresse mémoire de la case au sommet de la pile, pour pouvoir y
  accéder.
\item \TOS signifie \textit{Top of Stack}. Il contiendra, à tout
  moment, une \emph{copie} de la valeur au sommet de la pile, pour
  faciliter l'accès à celle-ci (voir la discussion sur la lenteur de
  l'accès mémoire ci-dessous).
\item \OPC est l'abréviation d'\textit{Opcode} et servira
  principalement à sauvegarder l'adresse d'un opcode dans les
  instructions de saut (et, accessoirement, de registre de stockage
  temporaire quand c'est nécessaire).
\item Enfin, \HH est un registre qui servira à alimenter l'entrée A de
  l'ALU.
\end{itemize}

Comme on peut le voir sur la figure, tous ces registres sont connectés
aux bus A, B et C (qui sont tous les trois des bus de 32 bits), mais
pas tous de la même manière. Ainsi, \MAR n'est pas connecté au bus B,
car son seul but est de transmettre de l'information à la mémoire
centrale, pas à l'ALU. \IR possède deux connections au bus B. Cela
s'explique par le fait qu'\IR contient des données des 8 bits, alors
que les bus sont de 32 bits. Il y a donc deux manière différentes
d'écrire une valeur de 8 bits dans 32 bits. Dans tous les cas, on
écrira les 8 bits d'\IR dans les 8 bits de poids faible du
bus. Ensuite:
\begin{enumerate}
\item soit on complète les 24 bits restants par des zéros. Cette
  opération ne modifie pas la valeur, à condition que celle-ci soit
  positive. Par contre, si la valeur stockée dans \IR est une valeur
  signée négative\footnote{Les valeurs entières sont représentées en
    complément à deux.}, ajouter des zéros <<~à gauche~>> va rendre le
  nombre positif.
\item soit on complète les 24 bits restants par la valeur du bit de
  poids fort d'\IR, afin de conserver le signe. Ce deuxième
  comportement est le comportement par défaut.
\end{enumerate}

\exemple{ Supposons qu'\IR contient la valeur $1000\ 0010$. S'il s'agit
  d'une valeur non-signée, il faut l'interpréter comme $130_{10}$, et
  sa représentation sur 32 bits doit donc être
  $0000000\ 00000000\ 00000000\ 1000\ 0010$ (il faut ajouter des zéros
  dans les bits de poids fort). Par contre, s'il s'agit d'un entier
  signé (en complément à 2, soit $-126_{10}$), sa représentation sur
  32 bits est $1111111\ 11111111\ 11111111\ 1000\ 0010$, on a donc
  bien <<~étendu~>> le bit de poids fort d'\IR sur 32 bits.  }

Enfin, notons également que le bus C ne peut pas alimenter \IR (qui ne
peut recevoir des données que de la mémoire primaire), et que le
registre \HH est le seul à alimenter le bus A (et non pas le bus B).

\paragraph{ALU et \textit{shifter}} L'ALU du Mic-1 possède deux
entrées principales A et B, toutes deux sur 32 bits, alimentées par
les bus éponymes. Ces entrées reçoivent les données sur lesquelles
appliquer l'opération demandée. Cette dernière est spécifiée sur 6
bits, ce qui permet à l'ALU de réaliser de multiples opérations. Nous
en utiliserons 5 en particulier:
\begin{enumerate}
\item L'ALU renvoie la valeur A et ignore la valeur B;
\item L'ALU renvoie la valeur B et ignore la valeur A;
\item L'ALU renvoie $\mathrm{A}+\mathrm{B}$;
\item L'ALU renvoie $\mathrm{A}-\mathrm{B}$;
\item L'ALU renvoie $\mathrm{A}\vee\mathrm{B}$ (disjonction bit à
  bit).
\end{enumerate}
La valeur calculée sera, comme toujours, disponible à la sortie de
l'ALU, et alimentera un circuit de décalage. Ce dernier est un
perfectionnement du circuit étudié au Chapitre~\ref{cha:portes}. Il
est commandé par 2 bits et permet d'effectuer une opération de
décalage parmi les trois suivantes:
\begin{enumerate}
\item Ne pas modifier la valeur passée en entrée, et la recopier telle
  quelle sur sa sortie.
\item Décaler l'entrée d'un octet vers la gauche en remplissant les
  bits <<~perdus~>> (ceux de poids faible) par des 0 (opération SLL8:
  \textit{Shift Left Logical 8 bits})
\item Décaler l'entrée d'un bit vers la droite en gardant le bit le
  plus significatif inchangé (opérations SRA1: \textit{Shift
    Right Arithmetic 1 bit}).
\end{enumerate}

Enfin, notons que l'ALU possède deux bits de sortie supplémentaires: N
et Z. Ceux-ci sont mis à 1 si et seulement si la valeur calculée est
négative (N) ou nulle (Z pour <<~zéro~>>), respectivement. On peut
également tester si la valeur d'un registre est nulle ou négative par le
même mécanisme.


\subsection{Cycle d'exécution}
Maintenant que nous avons décrit les composants du Mic-1,
intéressons nous à son fonctionnement. Comme nous l'avons déjà
expliqué, le comportement d'un chemin des données est \emph{cyclique},
et chaque cycle du Mic-1 peut être décomposé en quatre étapes
successives:
\begin{inparaenum}[(1)]
\item d'abord le contenu d'un registre est recopié sur le bus B pour
  alimenter l'entrée B de l'ALU.
\item Ensuite, l'ALU applique une opération aux valeurs présentes sur
  ces entrées, suivie par le \textit{shifter}.
\item Puis, le résultat à la sortie du \textit{shifter} est recopié
  dans un ou plusieurs registres connectés au bus C.
\item Enfin, le Mic-1 communique avec la mémoire.
\end{inparaenum}
Regardons ces différentes étapes plus en détail.

\mydef{
  Les quatre étapes de l'exécution d'un cycle du Mic-1 sont les
  suivantes:
  
  \begin{enumerate}
  \item \textbf{\'Ecriture sur le bus B} Tous les registres
    qui sont connectés au bus B peuvent l'alimenter (en particulier,
    nous avons vu qu'il y a deux façons différentes de recopier le
    contenu d'IR sur le bus). Par contre, un et seul registre peut
    être choisi par cycle pour alimenter le bus B.

    
  \item \textbf{ALU et \textit{shifter}} En fonction des commandes
    qu'ils reçoivent\footnote{Nous verrons plus tard d'où viennent ces
      valeurs}, l'ALU et le \textit{shifter} calculent une nouvelle
    valeur. L'entrée A de l'ALU est alimentée nécessairement par le
    registre \HH, l'entrée B par le registre sélectionné à l'étape
    précédente. La valeur calculée est placée sur le bus~C.

  
  \item   \textbf{\'Ecriture du résultat} Le résultat calculé par le
    \textit{shifter} peut être recopié dans un ou plusieurs registres
    connectés au bus C (dans le cas de l'écriture, on peut écrire dans
    plusieurs registres sans problème).

   
  \item  \textbf{Communication avec la mémoire} Finalement, le
    Mic-1 peut communiquer avec la mémoire de plusieurs façons
    différentes que nous détaillons maintenant. Le Mic-1 peut envoyer
    trois \emph{ordres} différents à la mémoire (principale):
    \begin{itemize}
    \item \textit{Read}: cela a pour effet de transmettre l'adresse
      qui est dans \MAR à la mémoire et lui faire lire l'information à
      cette adresse. Cette information sera retournée au Mic-1 dans le
      registre \MDR;
    \item \textit{Write}: symétriquement au \textit{Read}, cette
      opération demande à la mémoire de stocker, à l'adresse \MAR, le
      contenu de \MDR;
    \item \textit{Fetch}: cette opération de lecture est utilisé
      exclusivement pour lire des instructions (alors que le
      \textit{Read} sert à lire des données). Dans le cas d'un
      \textit{Fetch}, le mémoire lit l'octet à l'adresse donnée par
      \PC et renvoie le résultat dans le registre \IR.
    \end{itemize}
    Notons que, par souci de réalisme, toutes ces opérations sont
    assorties d'un \emph{délai}: tant l'écriture que les deux formes
    de lecture demandent l'équivalent d'\emph{un cycle complet} du
    chemin des données pour s'effectuer. En particulier, comme l'ordre
    de lecture est envoyé à la mémoire en fin de cycle, cela signifie
    que les données lues ne seront disponibles dans les registres qu'à
    la fin du cycle suivant, ce qui est trop tard pour les exploiter
    durant ce cycle (étant donné que les données alimentent l'ALU en
    début de cycle). Donc, \emph{si un ordre de lecture est passé au
      cycle $i$, les données ne seront exploitable dans les registres
      qu'au cycle $i+2$!}
  \end{enumerate}
  }


\exemple{ Supposons que nous ayons les valeurs suivantes dans les
  registres: \MDR contient 10, \MAR contient 1024, \HH contient 5, et
  \TOS contient 20.
  
  Supposons que l'on désire effectuer les opérations suivantes:
  \begin{enumerate}
  \item faire la somme des valeurs contenues dans \MDR et \HH;
  \item stocker cette somme dans \TOS;
  \item écrire cette somme en mémoire à l'adresse 1024 (déjà dans
    \MAR).
  \end{enumerate}
  Tout cela peut être effectué <<~en un cycle~>>, dans le sens ou
  toutes les opérations sur les registres peuvent être faites en un
  cycle, et l'ordre d'écriture peut être envoyée à la mémoire durant
  le même cycle (même si un cycle supplémentaire sera nécessaire pour
  terminer l'écriture).

  Voyons cela plus en détail:
  \begin{enumerate}
  \item \textbf{\'Ecriture sur le bus B} Nous choisissons le registre
    \MDR pour écrire sur le bus B, qui convoie donc la valeur 10.
  \item \textbf{ALU et \textit{Shifter}} Nous donnons à l'ALU l'ordre
    de faire la somme de ses entrées. L'ALU calcule donc la somme des
    valeurs venant des bus B et A, soit $10+5=15$ (la valeur sur le
    bus A provient toujours du registre \HH. Cette valeur 15 est
    transmise au \textit{Shifter}, auquel nous donnons l'ordre de
    recopier cette valeur sans la modifier. Le \textit{Shifter}
    alimente donc le bus C avec cette valeur 15.
  \item \textbf{\'Ecriture du résultat} Nous choisissons d'écrire le
    résultat à la fois dans le registre \TOS \emph{et} dans le registre
    \MDR (afin d'en permettre l'écriture en mémoire). À ce point, \TOS
    et \MDR contiennent donc la valeur 15;
  \item \textbf{Communication avec la mémoire} Nous donnons à la
    mémoire un ordre d'écriture \textit{Write}. Le Mic-1 va donc
    transmettre la donnée 15 (depuis \MDR) et l'adresse 1024 (depuis
    \MAR) à la mémoire. La donnée sera effectivement écrite au bout
    d'un cycle.
  \end{enumerate}
}

\subsection{Micro-instructions}
Comme on peut le voir, de nombreux traitements différents peuvent être
réalisés à chaque cycle du chemin des données. Afin de rendre cela
plus clair, nous allons décrire les traitements à effectuer à chaque
cycle sous la forme d'un langage (de programmation) plutôt primitif,
appelé <<~microlangage~>>. Chaque instruction de ce langage, appelée
<<~microinstruction~>> détaillera le comportement d'un et un seul
cycle du chemin des données. Pour concevoir notre processeur, nous
pourrons donc écrire un <<~microprogramme~>> soit un programme en
microlangage qui décrit comment les instructions machine sont
exécutées sur le Mic-1.

\mydef{Une microinstruction est la description du comportement du
  chemin des données durant un cycle. Plus précisément, une
  microinstruction contient cinq informations:
  \begin{enumerate}
  \item l'identifiant du registre qui alimente le bus B;
  \item les opérations que doivent effectuer l'ALU et le
    Shifter;
  \item les registres qui reçoivent le résultat du bus C;
  \item l'éventuelle opération de lecture/écriture à initier avec la
    mémoire (\textit{Read}, \textit{Write}, \textit{Fetch}, ou rien);
  \item l'identifiant de la prochaine microinstruction à exécuter.
  \end{enumerate}
}

Nous avons déjà largement commenté les quatre premiers items de cette
définition, mais pas le dernier. Comme les programmes machines, les
microprogrammes sont constitués d'une séquence d'instructions (de
microinstructions), qui ont chacune une adresse. Après avoir exécuté
une microinstruction, il faut passer à la suivante, qui peut être:
soit l'instruction \emph{physiquement} suivante (à l'adresse qui suit
la microinstruction actuelle); soit l'instruction \emph{logiquement}
suivante (qui peut être à n'importe quelle adresse dans le
microprogramme). Dans ce dernier cas, nous pouvons utiliser un
\inmic{goto} pour préciser l'adresse de la microinstruction suivante à
exécuter. Ce \inmic{goto} peut être précédé d'une condition pour
effectuer un saut conditionnel, comme nous allons le voir maintenant.

\paragraph{Syntaxe pour le microlangage} Afin d'avoir une notation
compacte et lisible pour le microlangage, nous allons fixer une
syntaxe pour les Micro-instructions. Chaque microinstruction sera
divisée en trois parties, séparées par des points-virgules:
\begin{center}
  opération registres~;~mémoire~;~saut
\end{center}
où:
\begin{itemize}
\item <<~opération registres~>> est une opération sur les registres
  qui peut être réalisée en un cycle. Il s'agit des points 1 à 3 de la
  définition ci-dessus: quel est le registre qui alimente le bus~B,
  quelles sont les opérations à appliquer dans l'ALU et le
  \textit{Shifter}, et quels sont les registres qui recueillent le
  résultat ?
\item <<~mémoire~>> est une des trois opérations possibles sur la
  mémoire, à savoir: \inmic{rd} pour \textit{Read}; \inmic{wr} pour
  \textit{Write} ou \inmic{fetch};
\item <<~saut~>> indique quelle est la prochaine microinstruction à
  réaliser. Si rien n'est indiqué, ce sera l'instruction physiquement
  suivante. Sinon, on peut utiliser \inmic{goto} ou \inmic{if(...)
    goto(...); else goto(...)}. Notons que, comme dans le cas du
  langage machine, nous utiliserons en général des étiquettes pour
  remplacer les adresses, afin de rendre les microprogrammes plus
  lisibles.
\end{itemize}

\exemple{
  La microinstruction de l'exemple précédent peut être notée:
  \begin{center}
    \inmic{MDR = TOS = MDR+H ; wr ;}
  \end{center}
  La première partie se lit, comme en python, ou comme dans les autres
  langages impératifs usuels, de droite à gauche: on calcule la valeur
  \inmic{MDR+H} que l'on assigne à \inmic{TOS} et \inmic{MDR}. La
  seconde partie demande de lancer l'écriture. La troisième partie est
  vide, on exécutera donc la microinstruction qui suit. Remarquons que
  quand c'est le cas, on évitera en général d'écrire le dernier
  point-virgule pour simplifier la lecture: \inmic{MDR = TOS = MDR+H ;
    wr}.}

Nous expliquerons plus en détail comment les microinstructions sont
stockées et exécutées par le microprocesseur, à la fin de ce
chapitre. Mais pour le moment, nous pouvons supposer que nous sommes
capables d'écrire et de faire exécuter des microprogrammes. Tournons
nous maintenant vers le langage machine \ijvm qui sera celui de notre
processeur.


\section{Le langage machine \ijvm}
Comme expliqué dans l'introduction, ce langage est un langage
fictif\footnote{Nous notons en passant que le nom IJVM est un
  acronyme d'\textit{Integer Java Virtual Machine}, car
  A. \textsc{Tanenbaum} s'est inspiré \cite{tanenbaum}, pour définir
  ce langage, du langage intermédiaire utilisé par la machine
  virtuelle du langage de programmation Java, restreint aux seuls
  entiers (alors que la JVM supporte également des valeurs en virgule
  flottante), voir \cite{jvm-spec} pour plus d'information.}, qui se
base sur le principe de la \emph{machine à pile} (voir
Section~\ref{sec:machine-pile}).

\subsection{Instructions du langage}
L'ouvrage d'A. \textsc{Tanenbaum} propose une présentation d'une large
série d'instructions machine supportées par l'\ijvm. Nous nous
contenterons d'en regarder un ensemble restreint, bien suffisant pour
notre propos:
\begin{itemize}
\item \inijvm{NOP}. Cette instruction ne fait rien. Il est parfois
  utile de disposer d'une telle instruction, comme nous le verrons par
  la suite.
\item \inijvm{BIPUSH v}, où \inijvm{v} est une valeur sur un
  octet. \textit{Push} cette valeur au sommet de la pile. À noter que
  le préfixe <<~\texttt{BI}~>> dans \inijvm{BIPUSH} signifie
  \textit{Boolean or Integer}: on peut en effet faire un \textit{push}
  des valeurs interprétées comme des booléens ou comme un entier (32
  bits).
\item \inijvm{POP}. Cette instruction sans paramètre \emph{pop} le
  sommet de la pile.
\item \inijvm{IADD}, \inijvm{ISUB}. Ces instructions sans paramètre
  réalisent respectivement la somme et la différence des deux valeurs
  au sommet de la pile, puis \emph{pop} ces deux valeurs, et
  \emph{push} le résultat à leur place. Ici aussi le <<~\texttt{I}~>>
  signifie \textit{Integer}.
\item \inijvm{GOTO o}. Cette instruction réalise un saut de \inijvm{o}
  positions\footnote{Le décalage s'appelle \inijvm{o} car décalage se
    dit \textit{offset} en anglais.} dans le code. Le décalage
  \inijvm{o} est une valeur sur 2 octets. Remarquons que ce décalage
  peut être négatif\footnote{On utilisera, comme toujours, le
    complément à deux.}, afin de sauter vers une instruction qui
  précède l'instruction en cours (afin de réaliser une boucle, par
  exemple).
\item \inijvm{IFEQ o}. Cette instruction \textit{pop} la valeur au
  sommet de la pile et réalise un saut de \inijvm{o} positions dans le
  code si et seulement si cette valeur vaut $0$. Le décalage
  \inijvm{o} est une valeur sur 2 octets, et peut lui aussi être négatif.
\end{itemize}

Comme dans le reste de ce document, on n'écrira pas explicitement le
décalage à effectuer lors d'un \inijvm{GOTO} ou d'un \inijvm{IFEQ},
mais on utilisera des étiquettes (voir les exemples qui suivent).

\exemple{ La \figurename~\ref{fig:ijvm-exemple-1} présente un premier
  exemple de programme \ijvm, et illustre son effet sur la pile. Ce
  programme réalise la somme des trois entiers 10, 20 et 12. Il
  commence par faire un \textit{push} de ces trois valeurs sur la
  pile, puis réalise deux \inijvm{IADD} successifs pour obtenir la
  somme au sommet de la pile. }

\begin{figure}
  \begin{lstlisting}[language=ijvm]
BIPUSH 10
BIPUSH 20
BIPUSH 12
IADD
IADD
  \end{lstlisting}
  %
  $
  \begin{array}{|c|}
    \hline
    \phantom{10}\\
    \hline
    \phantom{10}\\
    \hline
    \phantom{10}\\
    \hline
  \end{array}
  \xrightarrow{\text{\inijvm{BIPUSH 10}}}
  \begin{array}{|c|}
    \hline
    \phantom{10}\\
    \hline
    \phantom{10}\\
    \hline
    10\\
    \hline
  \end{array}
  \xrightarrow{\text{\inijvm{BIPUSH 20}}}
  \begin{array}{|c|}
    \hline
    \phantom{10}\\
    \hline
    20\\
    \hline
    10\\
    \hline
  \end{array}
  \xrightarrow{\text{\inijvm{BIPUSH 12}}}
   \begin{array}{|c|}
    \hline
    12\\
    \hline
    20\\
    \hline
    10\\
    \hline
  \end{array}
  \xrightarrow{\text{\inijvm{IADD}}}
  \begin{array}{|c|}
    \hline
    \phantom{10}\\
    \hline
    32\\
    \hline
    10\\
    \hline
  \end{array}
  \xrightarrow{\text{\inijvm{IADD}}}
  \begin{array}{|c|}
    \hline
    \phantom{10}\\
    \hline
    \phantom{10}\\
    \hline
    42\\
    \hline
  \end{array}
  $
  \caption{Un exemple de programme en \ijvm, qui calcule la somme de
    trois nombres, et son effet sur la pile.\label{fig:ijvm-exemple-1}}
\end{figure}

\exemple{La \figurename~\ref{fig:ijvm-exemple-2} présente un second
  exemple de programme \ijvm, où les sauts sont illustrés. On a aussi
  utilisé des commentaires, qui sont marqués par le
  caractère~<<~\inijvm{;}~>>. Ce programme fait l'hypothèse que la pile
  contient au moins deux valeurs. Il commence par calculer la
  différence des deux valeurs au sommet, ce qui remplace ces valeurs
  par 0 si et seulement si ces deux valeurs sont égales. On peut
  ensuite utiliser l'instruction \inijvm{IFEQ} pour remplacer la
  valeur au sommet de la pile par une valeur Booléenne indiquant si
  les deux valeurs initialement au sommet étaient égales. Si le test
  du \inijvm{IFEQ} est vrai (donc si le sommet vaut 0, c'est-à-dire si
  les valeurs étaient égales), on saute vers la ligne \inijvm{equ:},
  où on \textit{pop} le 0, et on \textit{push} un 1. Sinon, on
  continue l'exécution à la ligne qui suit \inijvm{IFEQ equ}, en
  faisant un \textit{pop} de la valeur au sommet, un \textit{push} de
  0, puis en sautant à la fin du programme (avec un \inijvm{GOTO fin},
  pour éviter de faire un \textit{push} supplémentaire du 1). Le
  programme se termine sur une instruction \inijvm{NOP} afin d'avoir
  une instruction dans la dernière ligne.
}

\begin{figure}  
%\centering
  \begin{lstlisting}
     ISUB
     IFEQ equ   ; Saut vers equ si le sommet de la pile = 0
     POP
     BIPUSH 0
     GOTO fin   ; Pour terminer le programme
equ: POP
     BIPUSH 1
fin: NOP
\end{lstlisting}

\noindent Une exécution où le saut vers \inijvm{equ:} est exécuté:

$
  \begin{array}{|c|}
    \hline
    42\\
    \hline
    42\\
    \hline
    \ldots\\
    \hline
  \end{array}
  \xrightarrow{\text{\inijvm{ISUB}}}
  \begin{array}{|c|}
    \hline
    \phantom{42}\\
    \hline
    0\\
    \hline
    \ldots\\
    \hline
  \end{array}
  \xrightarrow{\text{\inijvm{IFEQ equ}}}
  \begin{array}{|c|}
    \hline
    \phantom{42}\\
    \hline
    0\\
    \hline
    \ldots\\
    \hline
  \end{array}
  \xrightarrow{\text{\inijvm{POP}}}
  \begin{array}{|c|}
    \hline
    \phantom{42}\\
    \hline
    \phantom{42}\\
    \hline
    \ldots\\
    \hline
  \end{array}
  \xrightarrow{\text{\inijvm{BIPUSH 1}}}
  \begin{array}{|c|}
    \hline
    \phantom{42}\\
    \hline
    1\\
    \hline
    \ldots\\
    \hline
  \end{array}
   \xrightarrow{\text{\inijvm{NOP}}}
  \begin{array}{|c|}
    \hline
    \phantom{42}\\
    \hline
    1\\
    \hline
    \ldots\\
    \hline
  \end{array}
  $
  
\bigskip
\noindent Une exécution où le saut vers \inijvm{equ:} n'est pas exécuté:

$
  \begin{array}{|c|}
    \hline
    43\\
    \hline
    42\\
    \hline
    \ldots\\
    \hline
  \end{array}
  \xrightarrow{\text{\inijvm{ISUB}}}
  \begin{array}{|c|}
    \hline
    \phantom{42}\\
    \hline
    1\\
    \hline
    \ldots\\
    \hline
  \end{array}
  \xrightarrow{\text{\inijvm{IFEQ equ}}}
  \begin{array}{|c|}
    \hline
    \phantom{42}\\
    \hline
    1\\
    \hline
    \ldots\\
    \hline
  \end{array}
  \xrightarrow{\text{\inijvm{POP}}}
  \begin{array}{|c|}
    \hline
    \phantom{42}\\
    \hline
    \phantom{42}\\
    \hline
    \ldots\\
    \hline
  \end{array}
\xrightarrow{\text{\inijvm{BIPUSH 0}}}
  \begin{array}{|c|}
    \hline
    \phantom{42}\\
    \hline
    0\\
    \hline
    \ldots\\
    \hline
  \end{array}
  \xrightarrow{\text{\inijvm{GOTO fin}}}
  \begin{array}{|c|}
    \hline
    \phantom{42}\\
    \hline
    0\\
    \hline
    \ldots\\
    \hline
  \end{array}
  \xrightarrow{\text{\inijvm{NOP}}}
  \begin{array}{|c|}
    \hline
    \phantom{42}\\
    \hline
    0\\
    \hline
    \ldots\\
    \hline
  \end{array}
$
  \caption{Un exemple de programme en \ijvm, qui teste si les deux
    nombres au sommet de la pile sont égaux, et \textit{push} un 1 si
    c'est le cas; un 0 dans le cas contraire.\label{fig:ijvm-exemple-2}}
\end{figure}


\subsection{Représentation d'un programme \ijvm en mémoire}
Maintenant que nous avons fixé les instructions de l'\ijvm, nous
devons préciser comment ces instructions sont représentées et stockées
en mémoire. En effet, notre prochaine tâche sera d'utiliser le
microcode pour analyser et exécuter ces programmes, il faut donc fixer
une représentation, qui sera, naturellement, binaire.

Concrètement, toutes les instructions \ijvm sont stockées sous la
forme de:
\begin{itemize}
\item Un code d'un octet\footnote{Notez que le registre \IR fait
    exactement un octet.} qui identifie de manière unique
  l'instruction. Comme nous l'avons déjà dit
  (Section~\ref{sec:repr-des-instr}) ce code s'appelle un
  \textit{opcode}. La liste des opcodes \ijvm est donnée à la
  \tablename~\ref{tab:opcodes} (les opcodes y sont donnés en
  hexadécimal). Notez que les opcodes que nous utilisons dans ce
  document diffèrent de ceux utilisés dans l'exemple initial de
  \textsc{Tanenbaum} \cite{tanenbaum}. Cela provient du fait que nous
  avons simplifié l'exemple. Néanmoins, certains outils utilisés dans
  le cadre de ce cours peuvent encore utiliser les opcodes de
  \cite{tanenbaum}. Il ne faut pas s'en inquiéter: la valeur exacte
  des opcodes n'a pas vraiment d'importance, tant que celles-ci
  identifient de manière unique chaque instruction machine, et
  qu'elles sont cohérentes avec le microcode.
\item Zéro, un ou deux octets supplémentaires pour le paramètre, qui
  suivent immédiatement l'opcode. Dans le cas du \inijvm{BIPUSH}, le
  paramètre tient sur un octet, tandis qu'il tient sur deux octets
  pour \inijvm{GOTO} et \inijvm{IFEQ}. Il n'y pas de paramètre pour
  les autres instructions.
\end{itemize}

\begin{table}
  \centering
  \caption{Les opcodes IJVM que nous utiliserons. NB: par souci de
    cohérence de ces notes, nous avons adopté des opcodes différents
    de ceux de \cite{tanenbaum}.}
  \label{tab:opcodes}
  \begin{tabular}{cll}
    \toprule
    Opcode (hexa.)&Instruction&Sémantique\\
    \midrule
    01& \inijvm{NOP} & N'a aucun effet\\
    0B& \inijvm{BIPUSH v} & \textit{Push} \inijvm{v} sur la pile\\
    08& \inijvm{POP}& \textit{Pop} le stack\\
    02& \inijvm{IADD}& \textit{Pop} deux valeurs et \textit{Push}
                       leur somme\\
    05& \inijvm{ISUB}& \textit{Pope} deux valeurs et \textit{Push}
                       leur différence\\
    14& \inijvm{IFEQ o} & \textit{Pop} le stack et saute de \inijvm{o}
                          positions si la valeur est nulle\\
    0E& \inijvm{GOTO o} & Saut de \inijvm{o} positions: ajoute \inijvm{o} à \PC\\
   
    \bottomrule
  \end{tabular}
 
\end{table}

% \begin{table}
%   \centering
%    \caption{Les opcodes IJVM que nous utiliserons \cite{tanenbaum}.}
%   \label{tab:opcodes}
%   \begin{tabular}{cll}
%     \toprule
%     Opcode (hexa.)&Instruction&Sémantique\\
%     \midrule
%     00& \inijvm{NOP} & N'a aucun effet\\
%     10& \inijvm{BIPUSH v} & \textit{Push} \inijvm{v} sur la pile\\
%     57& \inijvm{POP}& \textit{Pop} le stack\\
%     60& \inijvm{IADD}& \textit{Pop} deux valeurs et \textit{Push}
%                        leur somme\\
%     64& \inijvm{ISUB}& \textit{Pope} deux valeurs et \textit{Push}
%                        leur différence\\
%     99& \inijvm{IFEQ o} & \textit{Pop} le stack et saute de \inijvm{o}
%                           positions si la valeur est nulle\\
%     A7& \inijvm{GOTO o} & Saut de \inijvm{o} positions: ajoute \inijvm{o} à \PC\\
   
%     \bottomrule
%   \end{tabular}
 
% \end{table}

\exemple{
  Le programme de la \figurename~\ref{fig:ijvm-exemple-1} est stocké
  en mémoire sur 8 octets: chacun des trois \inijvm{BIPUSH} requiert
  deux octets (un pour l'opcode, et un pour le paramètre), et chaque
  \inijvm{IADD} requiert un octet. La séquence des valeurs, en
  hexadécimal est donc:

  \begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    0\tikzmark{P1}B& 0A&   0\tikzmark{P2}B& 14&   0\tikzmark{P3}B& 0C&   0\tikzmark{A1}2&   0\tikzmark{A2}2\\
    \hline
  \end{tabular}
  \vspace*{1cm}
  \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
   
    \node at (-5,-1) (P) {\inijvm{BIPUSH}} ;
    \node at (-1,-1) (A) {\inijvm{IADD}} ;

    \path[-latex]
    (P) edge[bend left] (pic cs:P1)
        edge (pic cs:P2)
        edge[bend right] (pic cs:P3)
    (A) edge[bend left] (pic cs:A1)
        edge[bend right] (pic cs:A2)
    ;
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
 
}

\exemple{ Pour obtenir la représentation binaire de l'exemple de la
  \figurename~\ref{fig:ijvm-exemple-2}, il faut déterminer les
  \textit{offsets} des instructions \inijvm{GOTO} et
  \inijvm{IFEQ}. Ces décalages sont des valeurs qu'il faudra ajouter à
  \PC pour se retrouver sur la bonne instruction, ils doivent donc
  être exprimés en terme de cases dans la représentation
  binaire. Commençons par indiquer tous les opcodes et les paramètres
  des \inijvm{BIPUSH}, tout en réservant des cases pour les paramètres
  de \inijvm{GOTO} et \inijvm{IFEQ} (en supposant que le programme
  commence à l'adresse $0$, les adresses sont indiquées au-dessus des
  cases):
  \begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11&12&13\\
    \hline
    05&
    \tikzmark{I1}14&  \phantom{99}& \phantom{99}\tikzmark{I2}&
    08&
    0B& 00&
    \tikzmark{G1}0E& \phantom{99}& \phantom{99}\tikzmark{G2}&
    0\tikzmark{P}8&
    0B& 01&
    0\tikzmark{N}1                                          
    \\
    \hline
  \end{tabular}
  \vspace*{1cm}
  \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
    \draw [thick,decoration={brace,mirror,raise=.2cm},decorate]
      (pic cs:I1) -- (pic cs:I2)
      node [pos=0.5,anchor=north,yshift=-0.25cm] {\inijvm{IFEQ o}};
    \draw [thick,decoration={brace,mirror,raise=.2cm},decorate]
      (pic cs:G1) -- (pic cs:G2)
      node [pos=0.5,anchor=north,yshift=-0.25cm] {\inijvm{GOTO o}};

    \node at ($ (pic cs:P) + (-0.2, -1) $) (lP) {\inijvm{equ: POP}} ;
    \node at ($ (pic cs:N) + (0.2, -1)  $) (lN) {\inijvm{fin: NOP}} ;

    \path[-latex]
      (lP) edge[bend right] (pic cs:P)
      (lN) edge[bend left] (pic cs:N)
    ;
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\tbc
}

\exemplesuite{
  On voit alors:
  \begin{itemize}
  \item que l'opcode de l'instruction \inijvm{equ: POP} se trouve $10-1=9$
    octets plus loin que l'opcode du \inijvm{IFEQ}; et
  \item que l'opcode de l'instruction \inijvm{fin: NOP} se trouve
    $13-7=6$ octets plus loin que l'opcode du \inijvm{GOTO}.
  \end{itemize}
  On dispose donc maintenant des décalages (qui sont relatifs aux
  adresses des opcodes), et la représentation du programme de la
  \figurename~\ref{fig:ijvm-exemple-2} (en hexadécimal) est donc:
  \begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11&12&13\\
    \hline
    05&
    \tikzmark{I1a}14& 00& 09\tikzmark{I2a}&
    08&
    0B& 00&
    \tikzmark{G1a}0E& 00& 06\tikzmark{G2a}&
    0\tikzmark{Pa}8&
    0B& 01&
    0\tikzmark{Na}1                                          
    \\
    \hline
  \end{tabular}
  \vspace*{1cm}
  \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
    \draw [thick,decoration={brace,mirror,raise=.2cm},decorate]
      (pic cs:I1a) -- (pic cs:I2a)
      node [pos=0.5,anchor=north,yshift=-0.25cm] {\inijvm{IFEQ 9}};
    \draw [thick,decoration={brace,mirror,raise=.2cm},decorate]
      (pic cs:G1a) -- (pic cs:G2a)
      node [pos=0.5,anchor=north,yshift=-0.25cm] {\inijvm{GOTO 6}};

    \node at ($ (pic cs:Pa) + (-0.2, -1) $) (lP) {\inijvm{equ: POP}} ;
    \node at ($ (pic cs:Na) + (0.2, -1)  $) (lN) {\inijvm{fin: NOP}} ;

    \path[-latex]
      (lP) edge[bend right] (pic cs:Pa)
      (lN) edge[bend left] (pic cs:Na)
    ;
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  

}






\section{Implémentation de l'\ijvm sur le MIC1}
Voyons maintenant comment nous pouvons, à l'aide du microcode,
exécuter l'\ijvm à l'aide du Mic-1. Notre tâche sera de produire, à
l'aide d'un microprogramme, \emph{l'ensemble des fonctionnalités du
  microprocesseur}, à savoir, toute la boucle
\textit{fetch--decode--execute} (Section~\ref{sec:exec-des-instr}).

Concrètement, cela signifie que nous allons implémenter, en microcode,
un \emph{interpréteur} pour l'\ijvm. Nous avons déjà expliqué la
notion d'interpréteur à la Section~\ref{sec:une-visi-diff}: celui-ci
lit, en mémoire, les instructions (\ijvm) une à une, les analyse et
les exécute. Comme nous l'avons déjà expliqué également, les registres
\PC et \IR seront essentiels: \PC donne l'adresse du début de la
prochaine instruction \ijvm à exécuter, et \IR sert à stocker une
copie de cette instruction (ou d'une partie de l'instruction, pour les
instructions qui tiennent sur plusieurs octets).

\subsection{Structure de l'interpréteur}
Sur base de ces idées, nous pouvons déjà dégager la structure globale
de l'interpréteur, que nous présentons à la
\figurename~\ref{fig:struct} (notons que nous avons utilisé le
caractère \inmic{#} pour délimiter des commentaires). Cette première
ébauche appelle déjà à plusieurs commentaires. Tout d'abord, nous
pouvons observer la structure générale: les premières lignes servent à
lire l'instruction en mémoire à l'adresse \PC, à la charger, à l'aide
d'un \inmic{fetch} dans \IR, et à la <<~décoder~>>, ce qui se réduit,
dans notre cas, à faire un \inmic{goto} vers la bonne partie du
microcode. Remarquons que nous incrémentons \PC de 1, mais cela ne
signifie pas pour autant qu'à la fin de l'exécution de l'instruction
machine, \PC sera incrémenté de 1. En effet, une instruction \ijvm
peut tenir sur plusieurs octets: si l'instruction à exécuter est, par
exemple, \inijvm{BIPUSH v}, incrémenter \PC de 1 dans les première
lignes de l'interpréteur reviendra à faire pointer \PC vers le
paramètre \inijvm{v}. Le microcode du \inijvm{BIPUSH} devra alors
faire un nouveau \inmic{fetch} pour lire cette valeur \inijvm{v}, et
incrémenter \PC à nouveau.

Nous allons maintenant passer en revue les différentes parties de cet
interpréteur et les compléter.

\begin{figure}
  \centering
  \lstinputlisting[%
  firstnumber=0,%
  language=micone,%
  numbers=none
  ]{chapters/05-structure.mic}
  \caption{Structure de l'interpréteur \ijvm.}
  \label{fig:struct}
\end{figure}

% \lstinputlisting[%
%   firstnumber=0,%
%   language=micone,%
%   float,%
%   numbers=none,%
%   caption=Structure de l'interpréteur \ijvm.\label{lst:struct}%
% ]{chapters/05-structure.mic}

\subsection{Lecture et décodage}
Nous commençons par compléter les premières lignes de
l'interpréteur. Une première approche consister à réaliser la lecture
et le décodage de l'instruction en trois microinstructions:
\begin{lstlisting}[language=micone,firstnumber=0]
fetch         # Lecture à l'adresse PC
PC = PC + 1   # Incrément de PC
goto(IR)      # Le résultat du fetch est dans IR
\end{lstlisting}
Nous insistons bien sur le fait qu'il s'agit là de \emph{trois}
microinstructions, qui demandent donc trois cycles du chemin des
données pour s'exécuter. Ceci est rendu nécessaire par le délai de
lecture en mémoire: la première microinstruction effectue le
\inmic{fetch}, mais l'opcode pointée par \PC ne sera disponible dans
\IR que deux cycles plus tard. Le second cycle est utilisé pour
incrémenter \PC, et le troisième effectue le décodage à proprement
parler. Ce décodage consiste à sauter (dans le microcode) à l'adresse
qui est donnée par l'opcode. Cela explique comment les opcodes ont été
choisis: il s'agit simplement de l'adresse, dans le microcode, de la
première microinstruction réalisant l'instruction \ijvm en question.

Malheureusement, la solution proposée est peu efficace. Comme nous le
verrons, la plupart des instructions \ijvm s'exécutent en trois
cycles, et il n'est donc pas raisonnable de consacrer trois cycles
supplémentaires à la lecture et au décodage. Une solution simple
consiste à faire en sorte que l'instruction à exécuter soit
\emph{déjà} dans \IR au moment où le microcode revient à la ligne
\inmic{Main1:}. Ainsi, il n'est pas nécessaire d'attendre deux cycles
au début de l'exécution d'une instruction \ijvm, on peut directement
sauter dans la bonne partie du microcode. On effectuera malgré tout un
\inmic{fetch} au début du microcode, afin de lire, de manière
anticipée, ce qui suit l'opcode en mémoire: soit l'opcode de
l'instruction suivante (ainsi, elle sera bien chargée dans \IR, comme
prévu), soit le paramètre de l'instruction (et on gagnera aussi du
temps dans le microcode qui exécute l'instruction).

Le début de notre interpréteur peut maintenant tenir en une ligne:
\begin{lstlisting}[language=micone,firstnumber=0]
Main1: PC = PC + 1 ; fetch ; goto(IR)  
\end{lstlisting}
Observons bien que la valeur qui est dans \IR au moment du
\inmic{goto} est bien l'opcode (qui était déjà présente dans \IR, par
hypothèse), et non pas la valeur lue par le \inmic{fetch}.

\subsection{Représentation de la pile en mémoire}
Avant de pouvoir aborder les instructions qui manipulent la pile, nous
devons expliquer comment celle-ci est stockée en mémoire.

\mydef{ Les valeurs qui constituent la pile seront stockées en mémoire
  à partir d'une adresse fixe $a$. Le fond de la pile est donc à
  l'adresse $a$, l'élément au-dessus à l'adresse $a+1$, etc. À tout
  moment, le registre \SP contient l'adresse (qui est variable) de
  l'élément au sommet de la pile. Le registre \TOS contient lui, une
  copie de cette valeur.
}

La \figurename~\ref{fig:stack-mem} illustre cette implémentation de la
pile. On peut donc constater plusieurs choses:
\begin{itemize}
\item le contenu de la pile est en fait constitué de toutes les cases
  mémoires contenues entre les adresses $a$ et \SP (comprises). Cela
  signifie que pour faire un \textit{Pop}, il suffira de décrémenter
  \SP. La valeur qui était au sommet de la pile restera présente en
  mémoire, mais ne sera plus considérée comme faisant partie de la
  pile (sur l'exemple de la \figurename~\ref{fig:stack-mem}, il y a
  des données\footnote{N'oublions pas que, comme une case mémoire est
    composée de \textit{flip-flops} qui sont chacune toujours soit
    dans l'état 1, soit dans l'état 0, une case mémoire n'est jamais
    <<~vide~>>\ldots} dans la case d'adresse $a+3$, données qui
  étaient peut-être sur la pile auparavant).
\item pour effectuer un \textit{Push}, il faudra incrémenter \SP;
\item il faudra que le microcode des instructions qui modifient la
  pile gardent cohérents les registres \SP et \TOS: cela ne se fait
  pas de manière automatique!
\end{itemize}

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \node[align=center] (stack) {
      $
      \begin{array}{|c|}
        \hline
        42\\\hline
        7\\\hline
        -20\\\hline
      \end{array}
      $
    } ;
    \node[right=of stack] (arrow) {$\rightarrow$} ;
    \node[right=of arrow, align=center] (memcontent) {
      $
      \begin{array}{|c|c|c|}
        a&a+1&a+2\\\hline
        -20&7&42\\\hline
      \end{array}
      $
    } ;
    \draw (3,1) rectangle (8,-1) ;
    \node at (4,1.5) {Mémoire} ;
    \node[draw] at ($ (memcontent) + (4, .7) $) (SP) {$a+2$} ;
    \node[draw] at ($ (memcontent) + (4, -.7) $) (TOS) {$42$} ;
    \node at ($ (SP) + (0,.5) $) {\SP} ;
    \node at ($ (TOS) + (0,.5) $) {\TOS} ;
  \end{tikzpicture}
  \caption{Une illustration de la pile en mémoire, et des registres
    correspondants.}
  \label{fig:stack-mem}
\end{figure}


\subsection{Microcode de l'interpréteur}
Nous pouvons maintenant passer en revue l'implémentation sous forme de
microcode des différentes instructions \ijvm. L'ensemble du microcode
de l'interpréteur est donné à la \figurename~\ref{fig:inter}.

\begin{figure}[p]
  \centering
  \lstinputlisting[%
  firstnumber=0,%
  language=micone%
  ]{chapters/05-microcode.mic}
  \caption{L'interpréteur \ijvm.}
  \label{fig:inter}
\end{figure}
% \lstinputlisting[%
%   firstnumber=0,%
%   language=micone,%
%   float=p,%
%   caption=L'interpréteur \ijvm.\label{lst:inter}%
% ]{chapters/05-microcode.mic}


\paragraph{Instruction \texttt{NOP}} Cette instruction ne fait rien,
son microcode est donc constitué d'une seule microinstruction qui
revient au début de l'interpréteur. Notons tout de même que ce cycle
est nécessaire pour permettre au \inmic{fetch} lancé à la ligne
\inmic{Main1:} de se terminer, afin que le prochain opcode soit chargé
dans \IR.

\paragraph{Instructions \texttt{IADD} et \texttt{ISUB}} Ces deux
instructions sont très proches. Commençons par regarder le
fonctionnement de l'\inijvm{IADD}. Voici ce que nous devons faire:
\begin{itemize}
\item la valeur du sommet de la pile étant dans \TOS, il nous faut
  lire la valeur juste au-dessous.;
\item pour obtenir cette valeur, il faut d'abord décrémenter \SP, et
  lancer une lecture (\inmic{rd}) à cette adresse. Cela signifie que
  la valeur décrémentée de \SP doit être copiée dans \MAR;
\item une fois le délai d'un cycle écoulé pour la lecture, on récupère
  la valeur lue dans \MDR, il faut l'ajouter à \TOS. Cela n'est
  malheureusement pas possible immédiatement, car l'ALU reçoit
  d'office un de ses deux paramètres du registre \HH. On doit donc
  d'abord copier \TOS dans \HH, ce qui permet d'occuper le cycle
  durant lequel on attend que la lecture se termine;
\item enfin, on peut effectuer la somme de \MDR et de \HH. Ce résultat
  doit être écrit dans deux emplacements: dans \TOS, et en mémoire à
  l'adresse pointée par \SP (qui a déjà été décrémenté). On termine
  donc en plaçant le résultat dans \MDR, et en lançant une écriture
  (\inmic{wr}): celle-ci se fera au bon endroit étant donné que \MAR
  n'a pas été modifié.
\end{itemize}
On peut maintenant se convaincre que c'est ce que fait le microcode
à la \figurename~\ref{fig:inter}. Le microcode pour \inijvm{ISUB} est
similaire: seule la ligne 7, ou l'opération est effectivement
calculée, diffère (on y fait une différence au lieu d'une somme).


\paragraph{Instruction  \texttt{POP}} Pour effectuer un \inijvm{POP}, il
faut décrémenter \SP et mettre à jour \TOS. Passons en revue le trois
cycles du microcode:
\begin{itemize}
\item \inmic{MAR = SP = SP - 1; rd}. Cette microinstruction décrémente
  le pointeur de \textit{stack} \SP, place l'adresse du nouveau sommet
  dans \MAR et lance une lecture (de la nouvelle valeur au sommet).
\item Un cycle vide est nécessaire, pour laisser le temps à la
  mémoire de répondre la valeur à placer dans \TOS.
\item \inmic{TOS = MDR; goto(Main1)}. Cette microinstruction écrit
  dans \TOS la valeur répondue par la mémoire (et donc placée dans
  \MDR), puis revient au début de l'interpréteur.
\end{itemize}

\paragraph{Instruction \texttt{BIPUSH}}
Pour effectuer un \inijvm{BIPUSH}, il faut récupérer en mémoire la
valeur à placer sur la pile, incrémenter le pointeur \SP, et placer la
valeur à cette nouvelle adresse, ainsi que dans \TOS.

Pour rappel, une instruction \inijvm{BIPUSH} tient sur deux octets en
mémoire: le premier contient l'opcode et le second la valeur à placer
sur la pile. Cela signifie qu'au moment où l'on commence à exécuter
les micro-instructions qui effectuent \inijvm{BIPUSH}, son opcode se
trouve dans \IR, mais\ PC pointe déjà vers la case mémoire contenant
l'opérande, et la lecture de cet opérande est en cours (à cause du
\inmic{fetch} de la ligne \inmic{Main1:}. Elle ne sera disponible dans
\IR qu'au début du second cycle (ligne 12). Il faudra donc penser à
incrémenter \PC de façon à ce qu'il pointe vers l'opcode de
l'instruction machine qui suit le \inijvm{BIPUSH}, et à charger cet
opcode dans \IR. Les microinstructions sont donc:
\begin{itemize}
\item \inmic{SP = MAR = SP + 1}. Cette microinstruction calcule la
  nouvelle adresse de sommet de la pile, et la place dans \SP et
  dans \MAR.
\item \inmic{PC = PC + 1; fetch}. Lance la lecture de l'opcode de
  l'instruction \ijvm suivante.
\item \inmic{MDR = TOS = IR; wr; goto Main1}. La lecture lancée à la
  microinstruction précédente (ligne 12) n'est pas encore effectuée,
  et \IR contient donc encore la valeur de l'opérande au début du
  cycle. C'est donc la valeur de l'opérande qui est copiée dans \TOS
  (ce sera la nouvelle valeur au sommet de la pile) et dans
  \MDR. L'écriture en mémoire est lancée (l'adresse d'écriture avait
  été mise dans \MAR lors de la première microinstruction). \`A la
  fin du cycle de la ligne 13 la lecture en mémoire lancée à la
  microinstruction précédente (ligne 12) est terminée, et l'opcode de
  la prochaine instruction est donc bien dans \IR au moment où l'on
  revient au début de l'interpréteur.
\end{itemize}


\paragraph{Instruction \texttt{GOTO}} Contrairement aux opérations
précédentes, cette opération ne modifie et ne consulte pas la
pile. Pour rappel, la sémantique précise de \inijvm{GOTO o} est de
placer dans \PC la valeur $a+\text{\inijvm{o}}$ où $a$ est l'adresse
mémoire de l'opcode de \inijvm{GOTO o}. Remarquez qu'au moment où on
atteint la ligne \inmic{goto1:}, \PC contient la valeur $a+1$, étant
donné que \PC est systématiquement incrémenté à la ligne
\inmic{Main1}. Il faudra donc décrémenter \PC pour retrouver l'adresse
de l'opcode.

Par ailleurs, l'instruction \inijvm{GOTO o} tient en mémoire sur 3
octets (donc aux adresses $a$, $a+1$ et $a+2$), car le décalage
\inijvm{o} tient sur 2 octets. Or, la lecture du code \ijvm se fait au
travers du registre \IR qui ne peut lire qu'un octet à la fois. Il
font donc lire successivement les deux octets $o_1$ et $o_2$ composant
la valeur \inijvm{o}, et recomposer la valeur \inijvm{o}, en faisant
un décalage vers la gauche de 8 bits de $o_1$ et en faisant un
\texttt{OR} bit à bit entre cette valeur et $o_2$:
\begin{center}
  \begin{tabular}{rc|c|c|}
    \inijvm{o}&=&\phantom{aaaa}$o_1$\phantom{aaaa}&\phantom{aaaa}$o_2$\phantom{aaaa}\\ \cline{3-4}
              &\multicolumn{1}{c}{\ }&\multicolumn{1}{c}{8 bits}&\multicolumn{1}{c}{8 bits}
  \end{tabular}
\end{center}
Notons que quand on atteint la ligne \inijvm{goto1:}, la lecture de
$o_1$ est en cours, mais cette valeur n'est pas encore dans \IR (qui
contient à ce moment toujours l'opcode du \inijvm{GOTO}, comme nous
l'avons dit).

Voyons maintenant le microcode instruction par instruction:
\begin{itemize}
\item \inmic{OPC = PC - 1}. Cette microinstruction sauve dans \OPC
  l'adresse de l'opcode du \inijvm{GOTO} que l'on s'apprête à exécuter
  (la valeur $a$ dans la discussion ci-dessus).
\item \inmic{PC = PC + 1; fetch}. Au moment d'exécuter cette
  microinstruction, la valeur $o_1$ est dans \IR (en raison du
  \inmic{fetch} de la ligne \inmic{Main1:}). On incrémente \PC pour
  qu'il pointe vers la valeur $o_2$ et on lance une lecture
  (\inmic{fetch}).
\item \inmic{H = IR << 8}. On décale (à l'aide du circuit de
  décalage) la valeur $o_1$ (qui est encore dans \IR) de 8 bits vers
  la gauche et on place le résultat dans \HH.
\item \inmic{H = IRU OR H}. On combine la valeur $o_1$ décalée de 8
  bits (qui est dans \HH) avec la valeur $o_2$ (qui est maintenant
  dans \IR) à l'aide d'un \texttt{OR}. On utilise \IRU eu lieu de \IR
  pour compléter correctement la valeur de \IR sur 32 bits (avec des
  $0$). Le registre \HH contient maintenant l'opérande \inijvm{o}
  reconstituée.
\item \inmic{PC = OPC + H; fetch}. On calcule la nouvelle valeur de
  \PC à l'aide de l'adresse du \inijvm{GOTO} (stockée dans \OPC) et du
  décalage (calculé dans \HH). On lance une nouvelle lecture, pour
  lire l'opcode de l'instruction machine suivante. Cela prend un
  cycle, ce qui explique pourquoi nous effectuons le \inmic{goto
    Main1} au cycle suivant
\item \inmic{goto Main1}. Un cycle s'est écoulé, l'opcode de
  l'instruction suivante sera dans \IR à la fin de ce cycle. On
  revient au début de l'interpréteur.
\end{itemize}

\paragraph{L'instruction \texttt{IFEQ}} Cette instruction combine les
idées vues dans le \inijvm{POP} (la valeur au sommet de la pile doit
être supprimée de celle-ci) et dans le \inijvm{GOTO}. La valeur au
sommet de la pile doit être comparée à 0, ce qui est fait à la ligne
23 (à ce moment \OPC contient cette valeur): l'assignation \inmic{Z =
  OPC} met à jour le bit de sortie \inmic{Z} de l'ALU avec la valeur 1
si et seulement si la valeur d'\OPC est nulle. Ce bit peut alors être
utilisé pour effectuer un saut conditionnel (ligne 23) dans le
microcode:
\begin{itemize}
\item Si \inmic{Z} vaut 1, le sommet de la pile était nul et le saut
  doit être effectué. Le microcode saute alors vers la ligne
  \inmic{T:}. \'Etant donné que les microinstructions pour effectuer
  un saut (mettre à jour \PC en fonction d'un offset de 16 bits qu'il
  faut reconstruire à travers deux \inmic{fetch}) ont déjà été écrites
  pour le \inijvm{GOTO}, on fait un saut vers le microcode de cette
  instruction (spécifiquement vers \inmic{goto2:}).
\item Si, au contraire, \inmic{Z} vaut 0, le sommet de la pile était
  non-nul, et le microcode saute à la ligne \inmic{F:}.  Dans ce cas,
  le saut ne doit pas être effectué: il faut seulement incrémenter \PC
  à deux reprises (pour <<~sauter~>> l'offset dans le code \ijvm) et
  effectuer un \inmic{fetch} pour être certain que l'opcode de la
  prochaine instruction \ijvm est bien chargée dans \IR quand on
  revient au début de l'interpréteur.
\end{itemize}

\subsection{L'unité de contrôle du Mic-1}
Afin de clôturer ce chapitre, nous allons décrire brièvement la partie
manquante du Mic-1, à savoir l'\emph{unité de contrôle}. Dans le cas
d'un processeur basé sur le microcode, l'unité de contrôle doit faire
en sorte que le chemin des données exécute le microprogramme. Pour ce
faire, l'unité de contrôle est composée de deux parties: le
\textit{Control Store}, qui est une mémoire (morte) contenant le
microprogramme, et le \emph{séquenceur}, qui se charge de connecter
les microinstructions successives au chemin des données. Nous en
donnons maintenant un description brève, basée sur la
\figurename~\ref{fig:mic1-full}, qui représente le Mic-1 complet
(chemin des données et unité de contrôle).

\begin{figure}
  \centering
  \scalebox{.88}{
  \begin{tikzpicture}[scale=.9]
    \draw (0,0)   rectangle (2,0.5) node[pos=.5] {H} ;
    \draw (0,1.5) rectangle (2,2)   node[pos=.5] {OPC} ;
    \draw (0,3)   rectangle (2,3.5) node[pos=.5] {TOS} ;
    \draw (0,4.5) rectangle (2,5)   node[pos=.5] {SP} ;
    \draw[dotted] (0,6)   rectangle (2,6.5) node[pos=.5] {IR} ;
    \draw (1.5,6)   rectangle (2,6.5)  ;
    \draw (0,7.5) rectangle (2,8)   node[pos=.5] {PC} ;
    \draw (0,9)   rectangle (2,9.5) node[pos=.5] {MDR} ;
    \draw (0,10.5) rectangle (2,11) node[pos=.5] {MAR} ;

    % ALU
    \draw (.5,-1) -- (2,-1) -- (2.2, -1.4) -- (2.8, -1.4) -- (3,-1) --
    (4.5, -1) -- (3.5,-2.5) -- (1.5,-2.5) -- (.5,-1) ;
    \node at (2.5, -1.75) {ALU} ;

    %Shifter
    \draw (1.5, -4.5) rectangle (3.5, -3.5) node[pos=.5] {Shifter} ;

    % H -> ALU
    \draw[->,line width=5pt,draw=black!40] (1.25,0) -- (1.25,-1) ;

    %ALU -> shifter
    \draw[->,line width=5pt,draw=black!40] (2.5, -2.5) -- (2.5, -3.5) ;

    % Bus mémoire MAR, PC
    \foreach \x in {10.6, 7.6}
    \draw[->,line width=5pt, draw=black!20] (0, \x) -- (-3, \x) ;
    % MDR
    \draw[<->,line width=5pt, draw=black!20] (0, 9.1) -- (-3, 9.1) ;
    % IR
    \draw[<-,line width=5pt, draw=black!20] (0, 6.25) -- (-3, 6.25) ;

    % Bus C + Connection MAR
    \draw[->,line width=5pt] (2.5, -4.5) -- (2.5, -5) -- (-1, -5) --
    (-1, 10.9) -- (0, 10.9) ;

    % Autres connections Bus C - regs
    \foreach \x in {9.4, 7.9, 4.75, 3.25, 1.75, 0.25}
    \draw[->,line width=5pt] (-1, \x) -- (0, \x) ;

    % Mémoire
    \draw[dashed] (-6,6) rectangle (-3,11) node[align=center, pos=.5]{Mémoire\\
      Principale} ;
       
    %Control store
    \draw[thick] (7,3.5) rectangle (11,6.5) 
    node[align=center,pos=.5] {\textit{Control}\\ \textit{Store}} ;

    %MIR
    \draw (7, 2) rectangle (11, 2.5)
    node[align=center,pos=.5] {MIR} ;
     \draw[->,line width=5pt] (9,3.5) -- (9,2.5) ;

     %Commandes registres
     \foreach \i in {0,1,2,3,4,5,6,7} {
       \draw[-latex] 
       (7.9+\i*0.2, 2) -- 
       (7.9+\i*0.2, 0.9-\i*0.2) -- 
       (6-\i*0.2,0.9-\i*0.2) -- 
       (6-\i*0.2, 10-\i*1.5) -- 
       (1.75, 10-\i*1.5) -- 
       (1.75, 10.5-\i*1.5) ;
     }

     %Commande ALU et shifter

     \draw[-latex] %ALU
     (9.7, 2) -- (9.7, -6) -- (0, -6) -- (0, -2) -- (1.2,-2) ;
     \draw[-latex] %shifter
     (9.5,2) -- (9.5, -4) -- (3.5,-4) ;
     

     %Nouvelle adresse et MPC
     \draw (7, 7.5) rectangle (11, 8)
     node[align=center,pos=.5] {MPC} ;
     \draw[->,line width=5pt] (9,7.5) -- (9,6.5) ;

     \draw (7, 9) rectangle (11,10.5)
     node[align=center,pos=.5] {Calcul de\\ l'adresse suivante} ;
     \draw[->,line width=5pt] (8,9) -- (8,8) ;
     \draw[->,line width=5pt] (10,8) -- (10,9) ;

     %MIR -> calcul d'adresse
     \draw[-latex] (10.1, 2) -- (10.1, 0.9) -- (12, 0.9) -- (12, 9.55) --
     (11,9.55) ;

     % MIR -> mémoire
     \draw[-latex] (9.9,2) -- (9.9,-6.2) -- (-4.5, -6.2) -- (-4.5,6) ;

     % N et Z -> calcul
     \draw[-latex] (4.15,-1.5) -- (12.2, -1.5) -- (12.2, 9.75) -- (11, 9.75) ;
     \draw[-latex] (3.85,-2) -- (12.4, -2) -- (12.4, 9.95) -- (11, 9.95) ;

     % IR -> calcul
     \draw[-latex] (1.75,6.50) -- (1.75,6.70) -- (6.5,6.70) -- (6.5,9.75) -- (7,9.75) ;

      % bus B
    \draw[->,line width=5pt,draw=black!40] (3.75,11) -- (3.75, -1) ;

    % regs -> bus B
    \foreach \x in {9.25, 7.75, 6.1, 6.4, 4.75, 3.25, 1.75}
    \draw[->,line width=5pt,draw=black!40] (2,\x) -- (3.75, \x) ;
  \end{tikzpicture}
  }
  \caption[Le Mic1 complet]{Le Mic1 complet, avec le \textit{control
      store}, le séquenceur (calcul de l'adresse suivante) et les
    registres MIR (registre de microinstruction) et MPC (pointeur de
    microinstruction). Pour rendre la figure plus lisible, nous
    n'avons indiqué qu'une seule connexion entre MIR et chacun des
    registres du chemin des données. En réalité, il existe plusieurs
    connexions, car le contenu de MIR peut indiquer (en fonction des
    registres) si le registre écrit sur le bus B (cette information
    doit d'ailleurs être décodée, mais nous n'avons pas indiqué le
    décodeur) et s'il reçoit l'information du bus C.}
  \label{fig:mic1-full}
\end{figure}

\subsection{Le \textit{Control Store}}
Le \textit{control store} est une mémoire non-modifiable (morte), à
l'intérieur du processeur, qui contient l'ensemble du microprogramme.
Expliquons maintenant comment les microinstructions sont représentées,
en binaire\footnote{À nouveau, ces explications diffèrent quelque peu
  de la présentation de \textsc{Tanenbaum}, en raison de notre
  simplification. En particulier, notre Mic-1 comporte moins de
  registres, et les microinstructions tiennent donc sur moins de bits
  que dans \cite{tanenbaum}.}. Chaque microinstruction contient toute
une série d'informations commandant le comportement du chemin des
données, à savoir:
\begin{itemize}
\item Quel registre est sélectionné pour écrire sur le bus B ? Comme
  il ne peut y avoir qu'un registre à la fois qui écrit sur le bus B,
  et qu'il y a 7 possibilités (5 registres peuvent écrire sur le bus
  B, dont IR qui peut émettre sur B de deux manière différentes), on
  n'a besoin de que de 3 bits pour coder cette information.
\item Quels registres reçoivent la valeur émise sur le bus C? Comme il
  y a 7 candidats potentiels, et que toute combinaison de ces 7
  candidats est possible (puisqu'on peut écrire dans plusieurs
  registres), on a besoin de 7 bits pour spécifier cela.
\item Quelle(s) opération(s) l'ALU et le circuit de décalage
  effectuent-ils?  Il faut 6 bits pour couvrir les instructions de
  l'ALU et 2 bits pour les instructions du \emph{shifter}. Au total,
  cela fait donc 8 bits.
\item Va-t-il y avoir une communication avec la mémoire via les
  registres \MAR et \MDR? Comme il y a trois réponses possibles (pas de
  communication, lecture \inmic{rd} ou écriture \inmic{wr}), il faut
 2 bits pour spécifier cette information.
\item Va-t-il y avoir une communication avec la mémoire (un
  \inmic{fetch}) via les registres \PC et \IR? La réponse à cette
  question est binaire, il faut donc un seul bit pour cette
  information.
\end{itemize}
D'après ce bilan, on a donc besoin de 21 bits pour encoder le
comportement d'\emph{un seul cycle}. Mais ce n'est pas suffisant pour
encoder une \emph{microinstruction}! En effet, une microinstruction
doit également préciser comment passer à la microinstruction
suivante. Pour ce faire, nous allons utiliser des bits
supplémentaires:
\begin{itemize}
\item 5 bits pour indiquer l'adresse de la microinstruction suivante à
  exécuter, en cas de saut. Notre microcode contient 29
  microinstructions, il faut donc au moins 5 bits. Si on veut avoir un
  microcode plus long, il faut évidemment étendre ces adresses.
\item 2 bits pour indiquer comment la microinstruction instruction
  suivante est choisie. Dans notre cas\footnote{À nouveau, il est
    possible d'étendre ces choix, quitte à utiliser plus de bits, voir
    \cite{tanenbaum}.}, il n'y a que quatre possibilités:
  \begin{inparaenum}[(1)]
  \item passer à l'instruction physiquement suivante;
  \item faire un saut inconditionnel (\inmic{goto} dans le
    microcode), à une adresse fixée, donnée dans le champ
    précédent. C'est ce qui arrive quand nous faisons
    \inmic{goto(Main1)} par exemple; ou bien
  \item faire un saut inconditionnel (\inmic{goto}) à une adresse
    donnée par le registre \IR. C'est ce que nous faisons dans la
    première ligne du microcode, par exemple; ou encore
  \item faire un saut conditionnel, dépendant de la valeur de la
    sortie Z de l'ALU (comme à la ligne 23).
  \end{inparaenum}
  Deux bits sont donc suffisants pour coder ces 4 possibilités
\end{itemize}
On a donc une représentation binaire des microinstructions sur 28
bits, comme montré à la \figurename~\ref{fig:format-mic}. L'ensemble
du microprogramme est alors stocké, sous ce format, dans le
\textit{control store} (dont les cases font 28 bits).

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
    27\hfill 25&24\hfill 18 &17\hfill 10 &9\hfill 8  &7       &5\hfill 2 &1\hfill 0\\\hline
    3 bits     &7 bits      &8 bits      &2 bits     &1 bit   &5 bits    &2 bits\\
    Bus B      &Bus C       &ALU+Shifter &\MAR/\MDR  &\PC/\IR &Adresse
                                                                         &Saut\\\hline        
  \end{tabular}
  \caption{Le format binaire des microinstructions.}
  \label{fig:format-mic}
\end{figure}

\subsection{Le séquenceur}
Finalement, le processeur est équipé d'un \emph{séquenceur} dont la
tâche est d'exécuter les microinstructions les unes après les
autres. Pour ce faire, le séquenceur dispose de deux registres (voir
\figurename~\ref{fig:mic1-full}): MPC et MIR. \'Etant donné que le
microprogramme est lui-même un programme, son exécution se fera de
manière très similaire à celle d'un programme machine. Le registre MPC
est le \emph{compteur de microprogramme}: il indique l'adresse (dans
le \textit{control store}) de la prochaine microinstruction à
exécuter. Cette microinstruction sera recopiée dans le \emph{registre
  de microinstruction} MIR. Les différents bits qui composent ce
registre peuvent immédiatement être connectés à l'ALU, au circuit de
décalage, à la mémoire principale (pour lancer les ordres de lecture
et écriture), et aux registres pour en activer la lecture ou
l'écriture, en utilisant un décodeur (non présent sur la figure) pour
la partie qui indique quel registre est connecté au bus B. Les bits 0
à 5 de la microinstruction qui indiquent quelle est la prochaine
instruction à calculer sont, eux, fournis en entrée à un simple
circuit logique (que nous ne détaillons pas ici) pour calculer la
prochaine adresse à placer dans MPC (ce circuit tient aussi compte des
sorties N et Z de l'ALU pour les sauts conditionnels).


\section{Pour aller plus loin\ldots}
Nous insistons sur le fait que la présentation que nous avons fait du
microcode dans ce chapitre n'est qu'un exemple, et il ne faudrait pas
croire que les techniques présentées ici sont implémentées telles
quelles dans tous les processeurs microprogrammés.

La microarchitecture d'un microprocesseur moderne est bien
complexe. C'est en effet au niveau de la microarchitecture que sont
implémentées toute une série d'optimisations dont nous avons déjà
parlé, comme le \emph{cache} pour accélérer l'accès à la mémoire
primaire, ou encore les \emph{pipelines}. D'autres optimisations
existent encore, comme les techniques de prédiction qui tentent de
prédire quelles seront les prochaines instructions exécutées, afin de
les charger de manière anticipée dans le cache. L'ouvrage de
\textsc{Tanenbaum} \cite{tanenbaum}, dans sa dernière édition,
développe l'exemple du Mic-1 et commente la micro-architecture de
processeurs modernes comme les processeurs Intel Core.


\begin{center}
  \aldineleft\vspace*{1cm} \decoone\vspace*{1cm} \aldineright
\end{center}


%%% Local Variables: 
%%% coding: utf-8
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../main"
%%% End: 
